% \documentclass{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

% \usepackage{draftwatermark}
% \setbeamercolor{background canvas}{bg=}
% \SetWatermarkText{BORRADOR}
% \SetWatermarkAngle{20}
% \SetWatermarkScale{.5}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{commath}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argminA}{arg\,min} % Jan Hlavacek

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
% \usepackage{marvosym} % símbolos
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{ragged2e} % para justificar

% \usepackage{fontspec}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage{polyglossia}
% \setdefaultlanguage{spanish}
% \setotherlanguage{english}

\usepackage[spanish]{babel} 
\decimalpoint

\usepackage[bibencoding=ascii, natbib=true, backend=bibtex, hyperref=true, sorting=nty, sortcites=false, style=authoryear, citetracker=true, block=ragged, maxcitenames=99, maxbibnames=99]{biblatex} 
\preto\fullcite{\AtNextCite{\defcounter{maxnames}{99}}}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\addbibresource{biblio.bib}
\renewcommand*{\bibfont}{\scriptsize}

\usetheme{metropolis}           % Use metropolis theme
\title{Modelos espaciales usando R-INLA}
\date{17 a 20 de enero de 2017}
\author{Rodrigo Wiff, Jorge Páramo \& Freddy O. López Quintero}
\institute{Centro de Ecología Aplicada y Sustentabilidad (CAPES-UC) y Laboratorio de Tecnología Pesquera (TECPES-PUCV)}

\begin{document}
\maketitle


\section{Introducción a la Inferencia Bayesiana}

% \begin{frame}{Comentario}
% Esta sección estará basadas principalmente en el libro
% \textbullet\quad \fullcite{blangiardo2015spatial}
% \end{frame}


\begin{frame}{Puntos a tratar\\}
\justifying
\begin{enumerate}
\item Teorema de Bayes y relacionados
\item Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior
\item Uso de la distribución posterior
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\}
\justifying

Nuestro punto de partida será la relación

\begin{equation*}
\Pr(A|B)= \frac{\Pr (A \cap B)}{\Pr(B)}
\end{equation*}

donde $A$ y $B$ son eventos en un espacio de probabilidad sin peculiaridades especiales. Con esto, también podemos escribir,

\begin{equation*}
\boxed{
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(B\cap A)}{\Pr(A)}=\frac{\Pr(A|B)\times \Pr(B)}{\Pr(A)}
}
\end{equation*}

Es este `modesto' resultado el que ha dado origen a toda la teoría relacionada a la estadística bayesiana.

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\}
\justifying

Si además suponemos que se cuenta con eventos $B_i$ que son mutuamente excluyentes y exhaustivos, la probabilidad del evento $A$ puede escribirse como 

\begin{equation*}
\Pr (A)=\sum\Pr(A|B_i)\times\Pr(B_i)
\end{equation*}

y permite escribir el teorema de Bayes de forma

\begin{equation*}
\Pr(B_i|A)=\frac{\Pr(A|B_i)\Pr(B_i)}{\sum\Pr(A|B_i)\times\Pr(B_i)}
\end{equation*}

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying

{\sc Probabilidades \emph{a posteriori} para los resultados de una mamografía} \citep{durrett2009elementary}

Aproximadamente el 1\% de las mujeres de 40 a 50 años tienen cáncer de seno. Una mujer con tal cáncer tiene un 90\% de chance haber dado positivo en una mamografía mientras que una mujer sana tiene un 10\% de tener un resultado positivo (`falso positivo'). 

Estudiaremos la probabilidad que una mujer realmente tenga cáncer de seno toda vez que ha dado positivo en la mamografía.

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying
% Probabilidades \emph{a posteriori} para los resultados de una mamografía \citep{durrett2009elementary}
Llamemos 

$B=$`la paciente tiene cáncer de seno' y 

$A=$`prueba positiva'. 

Se necesita calcular $\Pr(B|A)$. Entonces se quiere $\Pr (B | A)$:

\begin{equation*}
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(A\cap B)}{\Pr(A)}=\frac{\Pr(B \cap A)}{\Pr(B\cap A)+\Pr(B^C\cap A)}
\end{equation*}

las dos probabilidades del denominador se calculan con

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\Pr(B\cap A)=&\Pr(B)\Pr(A|B)=.01\times 0.9=0.009\\
\Pr(B^C\cap A)=&\Pr(B^C)\Pr(A|B^C)=.99\times 0.1=0.099
\end{aligned}
\end{equation*}

y por tanto

\begin{equation*}
\Pr(B |A)=\frac{0.009}{0.009+0.099}=\frac{9}{108}
\end{equation*}

¡Cerca del 9\%, apenas!

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

{\sc Un ejemplo sobre daltonismo} \citep{bartoszynski2007probability}

El gen responsable del daltonismo está ubicado en el cromosoma $X$. Este gen, tiene dos formas (alelos), digamos $C$ y $c$, siendo su variante $c$ un gen recesivo y el causante de esta condición. Todos los hombres tienen un cromosoma $X$ y por tanto tienen una categoría ($C$ o $c$). Las mujeres, en cambio, al tener un par de cromosomas $X$, tienen una de las tres categorías: $CC$ (`normales'), $Cc$ (portadoras) y $cc$, mujeres con daltonismo.

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

Estudiemos la probabilidad que una mujer tenga daltonismo.

Antes, sea $p$ la frecuencia relativa de hombres con daltonismo y sean $u$ y $v$ la frecuencia relativa de portadoras y mujeres con daltonismo, respectivamente.

Esto puede suceder solo si su padre tiene la condición y su madre o también la posee o es portadora. Es decir

\begin{equation*}
v=pv+p\frac{1}{2}u=p(v+\frac{1}{2}u)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

De la misma manera, una mujer puede ser portadora bajo la relación:

\begin{equation*}
u=p\left[ (1-u-v)+\frac{1}{2}u \right] +(1-p)\left[ \frac{1}{2}u+v\right] 
\end{equation*}

Si resolvemos estas ecuaciones para $u$ y $v$ notaremos que $v=p^2$ (y $u=2p(1-p)$) lo que indica que la proporción de mujeres con daltonismo es el cuadrado que para hombres (\Neutrey).

\end{frame}



\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\}\justifying

Es posible extender las relaciones anteriores de eventos a puntos que se pueden explicar por una función de probabilidad (masa o densidad). Esto es, de% nos encontramos con las siguientes contrapartes

% \begin{equation*}
% L(y|\theta)=\Pr(Y=y|\theta)
% \end{equation*}

\begin{equation*}
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(A|B)\times \Pr(B)}{\Pr(A)}
\end{equation*}

pasamos a

\begin{equation*}
p(\theta|y)=\frac{p(y|\theta)\times p(\theta)}{p(y)}
\end{equation*}

Y como se sabe que una probabilidad vive en el intervalo $(0,1)$, en la última expresión es suficiente escribir $p(\theta|y)\propto p(y|\theta)\times p(\theta)$.

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\}\justifying
Anatomía:

\begin{equation*}
\underbrace{p(\theta|y)}_\text{distribución posterior} \propto \underbrace{p(y|\theta)}_\text{verosimilitud}\times \underbrace{p(\theta)}_\text{distribución previa}
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying
{\sc Regresión lineal clásica } \citep[\sc previas informativas, ][]{koop2007bayesian}.

Modelo:

\begin{equation*}
y=X\beta+\epsilon
\end{equation*}

Verosimilitud:

\begin{equation*}
p(y|\beta,h)=\frac{h^{\frac{n}{2}}}{2\pi^{\frac{n}{2}}} \left\lbrace \exp \left[ -\frac{h}{2}(y-X\beta)^\top(y-X\beta) \right]  \right\rbrace 
\end{equation*}





\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying
\begin{equation*}
s^2=\frac{(y-X\widehat{\beta})^\top(y-X\widehat{\beta})}{\nu}
\end{equation*}

con $\nu=n-k$. Manipulando y teniendo en cuenta que $\widehat{\beta}=(X^\top X)^{-1}X^\top y$, se puede escribir

\begin{equation*}
p(y|\beta,h)=\frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2}}\left\lbrace h^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{h}{2}(\beta-\widehat{\beta})^\top X^\top X(\beta-\widehat{\beta}) \right]  \right\rbrace \left\lbrace h^\frac{\nu}{2} \exp \left[ -\frac{h\nu}{2s^{-2}}\right] \right\rbrace 
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying

Previas:

\begin{equation*}
\beta|h\sim \text{Normal}(\underline{\beta},h^{-1}\underline{V})
\end{equation*}

\begin{equation*}
h\sim \text{Gamma}(\underline{s}^{-2},\underline{\nu})
\end{equation*}

El producto de estas dos distribuciones es conocida como `distribución normal-gamma', esto es

\begin{equation*}
\beta,h\sim \text{Normal-Gamma}(\underline{\beta},\underline{V},\underline{s}^{-2},\underline{\nu})
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
Finalmente, la distribución posterior tiene la forma

\begin{equation*}
\beta,h|y\sim \text{Normal-Gamma}(\overline{\beta},\overline{V},\overline{s}^{-2},\overline{\nu})
\end{equation*}

con 

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\overline{V}=& (\underline{V}^{-1}+X^\top X)^{-1}\\
\overline{\beta}=& \overline{V}(\underline{V}^{-1}\underline{\beta}+X^\top X\widehat{\beta})\\
\overline{\nu}=&\nu+n
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying

y donde $\overline{s}^{-2}$ es definido como la solución a

\begin{equation*}
\overline{\nu}\overline{s}^2=\underline{\nu}\underline{s}^2+\nu s^2+(\widehat{\beta}-\underline{\beta})^\top [\underline{V}+(X^\top X)^{-1}]^{-1}(\widehat{\beta}-\underline{\beta})
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
El hecho que la distribución posterior pertenezca a la misma familia que las distribuciones previas, se conoce como `conjugabilidad'. 

Los estadísticos bayesianos dedican mucho esfuerzo a descubrir distribuciones que cuenten con esta propiedad, ver por ejemplo 

\fullcite{fink1997compendium}.

Sin embargo, esto no es siempre posible o de interés.

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
% http://www.public.iastate.edu/~alicia/ENAR2006/Notes(4ps).pdf
% Supongamos que estamos interesados en hacer inferencia sobre el parámetro $\lambda$ de una distribución Poisson.

{\sc Inferencia sobre el parámetro de una distribución Poisson}

Verosimilitud:

\begin{equation*}
p(x|\lambda)=\prod \Pr(X_i=x_i|\lambda)=\prod \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i}
\end{equation*}

Previa:

\begin{equation*}
p(\lambda)\propto \lambda^{-\frac{1}{2}}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying

Posterior:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta|x)&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i}\lambda^{-\frac{1}{2}}\\
&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i-\frac{1}{2}}\\
&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i+\frac{1}{2}-1}\\
\end{aligned}
\end{equation*}

Que es proporcional a una distribución gamma de parámetros $n$ y $\sum x_i+\frac{1}{2}$.

Las dos posteriores dadas de ejemplo, pertenecen a familias conocidas.

Más que la regla, estos han sido ejemplos excepcionales.

\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 3}
\justifying

{\sc Regresión Poisson} \citep{hoff2009first}

Cuando se intenta relacionar el parámetro de la distribución Poisson con otras variables predictoras, se dice que se está ante un modelo generalizado del tipo Poisson. Esto es,

\begin{equation*}
y|\theta,x\sim \text{Poisson}(\theta=\exp(\beta_0+\beta_1x_1+\cdots+\beta_px_p))
\end{equation*}

es decir, $E(y|\theta,x)=\exp(\beta^\top x)$.

\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 3}
\justifying

Si se utilizara una previa para $\beta$ del tipo normal (como en el ejemplo 1), no se obtendría una posterior de forma conocida. Se tendría específicamente que

\begin{equation*}
\theta|y,x \sim \text{?}
\end{equation*}

De hecho, para todos los modelos lineales generalizados, únicamente existe la conjugabilidad para el caso normal.

Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.

\end{frame}

\begin{frame}{Uso de la distribución posterior\\}\justifying

Una vez se tenga la distribución posterior, $\theta|y$, se puede extraer de ella toda la información que se puede extraer de cualquier distribución. 

Por ejemplo, el valor medio no es otra cosa que

\begin{equation*}
E(\theta|y)=\int\theta p(\theta|y)d\theta
\end{equation*}

o el valor mediano

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.5}|y)=0.5 \text{ and } p(\theta\geq \theta_{0.5}|y)=0.5
\end{equation*}

\end{frame}


\begin{frame}{Uso de la distribución posterior\\} \justifying

\begin{tabular}{m{5cm}m{8cm}}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
% define normal distribution function 'normaltwo'
    \def\normaltwo{\x,{4*1/exp(((\x-3)^2)/2)}}
 
% input y parameter
    \def\y{4.4}
 
% this line calculates f(y)
    \def\fy{4*1/exp(((\y-3)^2)/2)}
 
% Shade orange area underneath curve.
    \fill [fill=orange!60] (2.6,0) -- plot[domain=0:4.4] (\normaltwo) -- ({\y},0) -- cycle;
 
% Draw and label normal distribution function
    \draw[color=blue,domain=0:6] plot (\normaltwo) node[right] {};
 
% Add dashed line dropping down from normal.
    \draw[dashed] ({\y},{\fy}) -- ({\y},0) node[below] {$\theta_{0.95}$};
 
% Optional: Add axis labels
    \draw (-.2,2.5) node[left] {$f_{\theta|y}(\theta)$};
    \draw (3,-.5) node[below] {$\theta$};
 
% Optional: Add axes
    \draw[->] (0,0) -- (6.2,0) node[right] {};
    \draw[->] (0,0) -- (0,5) node[above] {};
 
\end{tikzpicture} & 
También se podría definir el intervalo de credibilidad del 95\%

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.025}|y)=0.025 \text{ and } p(\theta\geq \theta_{0.975}|y)=0.025
\end{equation*}

o un intervalo unilateral del 95\%:

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.95}|y)=0.95
\end{equation*}

como el de la figura.

\end{tabular}
\end{frame}


% \begin{frame}{Uso de la distribución posterior}\justifying

% \end{frame}

\section{Bibliografía}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\\}\justifying
\footnotesize
\justifying
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}